\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax


\begin{otherlanguage}{francais}
\chapter*{Remerciements}

Si bien cette thèse a était déroulé en France, je voudrais remercier touts ceux qui m'ont aidé ou accompagné pendant ma thèse dans les langues qui leur correspondent pour que chacun entre eux puissent comprendre. 

En primer lugar quiero agradecerle profundamente a mi compañera en la vida, a mi esposa Adelaida Maria Rios Tabares. Gracias a ella, con su constante compañía y apoyo, esta etapa pudo concretizarse. A mi familia le debo un gran agradecimiento. Aunque desde lejos, siempre estuvieron atentos para brindarme el apoyo que necesitaba en el momento preciso. Gracias a mi papa José Uriel Ruiz Marín, a mi mamá Gloria Amparo Álvarez Vargas y a mis hermanos: Verónica, Camilo y Vanessa. Finalmente quisiera agradecer a mis abuelos quienes siempre me apoyaron en mi carrera, Gildardo Álvarez Uribe y Marina Vargas Henao. A ellos dedico este trabajo, aunque no lo hayan logrado ver finalizado.

Je voudrais ensuite remercier à l'IPNL et très spécialement au groupe CMS. Je remercie Stépahnie Beauceron, ma directrice de thèse, Bernard Ille, Patrice Verdier et Roberto Chierici qui m'ont guidé dans ce chemin et de qui j'ai appris plein de choses. Je voudrais aussi remercier Viola Sordini, Stéphane Perriès, Jean Fay et Colin Bernet. Je remercie très spécialement Camilo Carrillo, pour son amitié et des très intéressantes et nombreuses discussions. Je remercie aussi mon collègue de bureau Benoit, pour les nombreux "CC", les sortis et son impertinence. Je remercie aussi Martín, Elvire, David, Anne-Laure, Sébastien, Louis, Jean-Baptiste et Julien. Je voudrais remercier également le reste du groupe CMS. Dehors le groupe je voudrais remercier amplement Corinne Augier et Sandrine Hernandez qui m'ont aidé à traverser des moments difficiles. Je remercie Sylvie Florès pour son toute son aide. Finalement, je voudrais remercier l'ensemble du laboratoire pour son accueil, spécialement le service financier qui a su supporter les difficultés de mes missions et mes torts en parlant en français.  

Je remercie très chaleureusement mon jury de thèse qui m'a fait de remarques très constructives et qui m'a donné une vision encore plus globale du domaine. Merci surtout à Patrizia Azzi et Sabine Crépé-Renaudin qui ont accepté relire et commenter mon manuscrit. 

Finalmente, quisiera agradecer a Jhovanny, Julián, Sergio y Alex, que desde la lejanía supieron darme una mano. Gracias para Ana Carolina y Maria del Carmen por los divertidos almuerzos. A mon groupe de son cubain ``Clave 12'': Mario, Hernán, Olivier, Thierry, Franco, Rafael, Simon, Oscar. 

\end{otherlanguage}

\endgroup